# Режимы работы сетей в Docker

Docker позволяет использовать 5 режимов сети: 

1. **bridge** - программный режим моста. Docker по умолчанию использует сеть с названием `bridge` для всех контейнеров для общения в пределах одной машины, если для них не описываются другие сети.
2. **overlay** - распределенная сеть между множественными хостами Docker для использования сервисами. 
   В Swarm по умолчанию используется сеть типа `overlay` с именем `ingress` для распределения нагрузки, а так же сеть типа `bridge` с названием `docker_gwbridge` для коммуникации самих Docker daemon.
3. **host** - изолирует контейнер до той степени, что к нему можно обращаться только в пределах Docker-хоста. 
   Может использоваться с режимом swarm, при этом `overlay` драйвер так же будет активен, но это вносит ряд ограничений и вряд ли имеет смысл.
4. **none** - отключает все сети. Часто используется в дополнении при описании нестандартных сетей, чтобы отключить все лишнее. 
   Режим не может использоваться с Swarm.
5. **macvlan** - позволяет привязать контейнеру MAC-адрес, тем самым позволяет подключиться к физической сети. Рекомендуется для использования с теми приложениями, что требуют прямого доступа к сети. 
   Не может использоваться при описании файла конфигурации Docker Compose.
   Поддерживает режимы `bridge` и `802.1q`.
   Можно создать **ipvlan**, если нужен L2 мост вместо L3.

## bridge[^bridgedoc]

[^bridgedoc]: https://docs.docker.com/network/bridge/

Используется для коммуникации контейнеров в пределах одного хоста. 

По-умолчанию используется мост с названием `bridge`. Он не рекомендуется для использования в продакшене. Его настройки можно поменять при желании.

Можно сделать свою сеть данного типа и подключать к ней контейнеры. В docker CLI создать сеть можно командой `docker network create my-net`, а как сделать в Docker Compose будет описано далее.

### Различия моста по-умолчанию и определенного пользователем

1. **Описанные пользователем контейнеры предоставляет лучшую изоляцию контейнеризированных приложений.**
   Контейнеры, подключенные к пользовательскому мосту открывают все прокинутые порты внутри данного моста друг другу локально, но не в публичную сеть.
2. **Определенные пользователем мосты предоставляют автоматическое разрешение DNS имени между контейнерами.**
   Контейнеры в стандартной сети моста могут обращаться к друг другу только по IP-адресам пока не указан параметр `--link` (так же поддерживается в Compose, но он признан устаревшим и использовать его больше не рекоммендуется ни в коем случае). В случае с пользовательской сетью типа мост можно обращаться к контейнеру по его имени или заданному `alias`.
3. **Контейнеры могут быть подключены и отключены от сети пользовательской сети на лету.**
   Это позволяет не пересоздавая контейнер настроить его параметры в сети, например указать другой статический IP-адрес.
4. **Пользовательские мосты могут настраиваться.**
   Пользовательские мосты настраиваются и управляются через `docker network create` или в Docker Compose файле. Настройки можно менять на лету. 
   У родного моста менять настройки надо изменяя файл конфигурации `daemon.json`, а так же он использует единые настройки iptables и MTU.
5. **Связанные флагом `--link` контейнеры в родной сети "мост" делят переменные окружения.**
   Так как после внедрения настраиваемых сетей режим `--link` устарел и не ркомендуется к использованию, то рассматривать подробности этого пункта смысла не имеет.

## overlay[^overlaydoc]

[^overlaydoc]: https://docs.docker.com/network/overlay/

Распределенная сеть среди нескольких хостов Docker. Название сети происходит от слова "прослойка" (overlay), потому как потому как сеть является прослойкой для коммуникации контейнеров в распределенной сети.

Сеть типа overlay требует, чтобы хост был частью сети Swarm. В Swarm по умолчанию используется сеть типа `overlay` с именем `ingress` для распределения нагрузки, а так же сеть типа `bridge` с названием `docker_gwbridge` для коммуникации самих Docker daemon.

Для overlay сетей есть так же требования к фаерволу, то есть открытым в нем портам:

* TCP 2377 для коммуникации менеджмента кластера;
* TCP и UDP 7946 для коммуникации нод кластера;
* UDP 4789 для трафика сети overlay.

У пользовательской overlay сети есть несколько интересных параметров:

1. `--attachable`: позволяет общаться не только сервисам, но и отдельным контейнерам с другими контейнерами в пределах swarm;
2. `--opt encrypted`: включает шифрование AES в режиме GCM с ротацией ключей каждые 12 часов. К сожалению, так как используется виртуальная LAN (VxLAN), то нагрузка на ЦП сильно возрастает, потому опция может не подходить для продакшена. Windows хосты также не поддерживают опцию.

Для изменения настроек родных сетей `ingress` и `docker_gwbridge` их необходимо удалить и создать заново.

## host[^hostdoc]

[^hostdoc]: https://docs.docker.com/network/host/

При использовании данного режима сети сетевой стек контейнера не изолирован от хоста Docker. аким образом если контейнер привязывается к 80 порту (например, nginx), то он будет доступен по порту 80 IP-адресу хоста.

При использовании режима в Docker swarm используется `overlay` сеть для управляющего трафика, а контейнер доступен только с одной машине, к которой привязался. Это создает ограничение, которое не позволяет использовать в swarm на машине с занятым портом приложение. Таким образом если в Swarm используется порт 80 в распределенной сети и на одной машине из swarm есть контейнер с host режимом, то на этой машине не будет доступно приложение из распределенной сети.

## macvlan/ipvlan[^macvlandoc]

[^macvlandoc]: https://docs.docker.com/network/overlay/

Некоторые приложения, например для мониторинга трафика, должны быть напрямую покдлючены к физической сети. Это можно сделать с помощью режимов macvlan и ipvlan.

Необходимо понимать, что для этого режима используется физический сетевой интерфейс, который имеет доступ к физической сети. Для изоляции  от основной сетинеобходимо использовать другой сетевой интерфейс или создать VLAN.

При использовании режима надо понимать, что 

* можно нанести вред своей сети исчерпав запас IP-адресов или необдуманным созданием VLANов;
* сетевой интерфейс должен поддерживать использование нескольких MAC-адресов;
* если приложение может работать с `bridge` или` overlay` режимами, то лучше выбрать их.

**macvlan** может работать в двух режимах:

1. сетевой мост, где трафик идет через физический адаптер хоста;
2. сетевой мост с использованием стандарта 802.1Q, где тегируется трафик и показывается принадлежность к определенному VLAN. Docker создает сетевой "подинтерфейс" над основным, позволяя настраивать маршрутизацию и фильтрацию на более высоком уровне.

Если необходим более низкоуровневый чем L3 мост, то можно создать **ipvlan**.

Конфигурация данного вида сетей недоступна из docker compose. 

